\chapter{文獻探討}
\label{cha:related-work}

在這個章節了我們將探討在飛行器纜繩懸吊負載運輸的相關研究。在使用纜繩懸吊負載的運輸任務中，取得和穩定負載的狀態是必須的，這兩個部分分別會在\ref{sc:related-work_payload_state_estimate}節和\ref{sc:related-work_stable_state}節中介紹。而多架飛行器的合作任務需要制定一個合作的策略，這個部分將會在\ref{sc:related-work_cooperation_strategy}中說明。

\section{纜繩懸吊負載的狀態估計}
\label{sc:related-work_payload_state_estimate}

在穩定懸吊負載的狀態前，必須先取得其當下的狀態。在目前的研究中，估計負載狀態的方法大部分都使用視覺系統輔助，透過位於飛行器底部俯視負載的攝影機取得影像，經過視覺系統檢測出負載在影像中的位置，再估算出負載的狀態。也有一些研究未使用視覺資訊，而是根據纜繩的拉力和擺幅來估計負載狀態。

使用視覺系統是估計負載狀態的一種方法，Bisgaard等人\cite{bisgaard2010adaptive}運用現有的GPS、羅盤和IMU估計的飛行器狀態，搭配基於視覺系統的懸吊估計器估算出懸掛負載的狀態。他們在負載上配有一個雙色同心圓標記，並以攝影機拍攝此同心圓。他們提出的方式會將攝影機取得的影像資訊，進行兩次不同半徑的圓形霍夫變換和峰值檢測，以取得負載在影像中的位置，進而得知攝影機到負載的單位向量。Tang等人\cite{tang2018aggressive}為了能精確的測量負載狀態，他們在飛行器上配備了一個向下的魚眼鏡頭攝影機和一個IMU，攝影機透過檢測附加在負載上的黑白圓形標籤取得標籤的像素位置，透過IMU測量取得飛行器翻滾和俯仰，與從Vicon動作捕捉系統取得偏航，再搭配攝影機取得的資訊估算出負載對於飛行器的單位向量。

另一種常見的估計負載狀態方法是使用感測器，Maza等人\cite{maza2009multi}將LTD安裝於飛行器底部與纜繩連接處，LTD由兩軸的萬向接頭、力量感測器和繩索的釋放機構組成，萬向接頭的每個軸上包含磁力編碼器，磁編碼器可以測量繩索相對於飛行器機身的方向，利用方向資訊和力量感測器測量到的繩索拉力，可以計算出負載和其他飛行器施加在飛行器上力矩和力量。Lee和Kim\cite{lee2017autonomous}不使用任何可以監控負載狀態的感測器，僅使用IMU和連接到懸掛負載的稱重感測器，他們提出一個可以估計負載對於每個旋翼的干擾力，因此可以根據干擾力的分量估算出懸掛負載的擺角。

\section{穩定懸吊負載的狀態}
\label{sc:related-work_stable_state}

除了負載狀態的估計，如何將負載狀態保持在期望的範圍內也是研究的重點。在單架飛行器懸吊負載的文獻中，穩定負載狀態的研究已經行之有年，早期多可慮使用自主直升機，近年來因為多旋翼的發展，有需多研究對於多旋翼提出可穩定的懸吊負載運輸。除了考慮單架飛行器之外，有許多研究考慮雙架或多架，由於雙架飛行器不像多架飛行器可以在多個方向拉著負載，至少會有一個軸向的自由度是不穩定的，所以在雙架飛行器懸吊負載的相關研究中，穩定負載狀態是一個重要的研究議題。

在單架飛行器的文獻中，Bisgaard等人\cite{bisgaard2010adaptive}將組合前饋控制和反饋控制的控制系統使用在自主直升機上，前饋控制系統能夠使直升機在執行具有懸掛負載的飛行上不會引發振盪，而反饋控制系統主動抑制懸掛負載的振盪，並將這兩個的控制系統都設計為可以處理不同長度的纜繩。Sreenath等人\cite{sreenath2013geometric}開發了一個飛行器懸吊負載的幾何控制器，他們在系統模型中耦合飛行器和負載之間的動力學，並設計一個閉迴路的幾何控制器，混合了四旋翼姿態、負載姿態和負載位置產生輸出，來確保無擺動的飛行軌跡。Dai等人\cite{dai2014adaptive}設計一個自適應控制系統，該系統以固定增益的PD控制器實現期望的穩定性，然後構建回溯成本自適應控制（Retrospective cost adaptive control，RCAC）以補償負載質量不確定性，讓系統可以在不考慮負載質量的情形下保持纜繩懸掛負載的平衡。Tang等人\cite{tang2018aggressive}表示以往的方法主要集中在消除負載擺動同時保持快速的移動過於保守，他們提出了激進飛行的閉迴路控制系統，實現利用負載的擺動並預測其效果來實現快速物體運輸。

近年來在雙架飛行器合作運輸的研究中，Pereira等人\cite{pereira2017collaborative}提出了用於穩定懸掛於兩架飛行器的條狀負載的控制方法，目標是將負載的姿勢控制在期望的姿勢周圍，他們在對稱的系統上，在每架飛行器上配置PID控制器，該控制包含積分項，除了保持均衡穩定性，還補償了電池的消耗和模型的不匹配等問題；除了使用在對稱性系統上，他們也考慮了不同飛行器與纜繩長度的非對稱系統\cite{pereira2018asymmetric}，他們將飛行器的運動分為三個：縱向，橫向和垂直運動，每個運動可以再分為兩個兩架飛行器串聯的動作，例如：垂直運動可分為負載的船垂直的線性運動以及垂直的角度運動，並利用控制器增益之間的關係抵消不對稱性。Gassner等人\cite{gassner2017dynamic}將一個雙升力模型簡化為兩個分離的懸掛負載系統，並採用LQR（Linear–Quadratic Regulator）控制器來抵消飛行器和懸吊負載狀態與期望狀態的偏差，這個方法讓飛行器各自保持負載連接端狀態的穩定，飛行器僅需依賴於自身的狀態以及連接負載端的狀態，而不需要估計整個協同運輸系統和負載的姿態，可以降低系統的複雜性，在最少的故障可能下保持負載的穩定。

\section{多架飛行器合作運輸的策略}
\label{sc:related-work_cooperation_strategy}

在考慮多架飛行器的合作運輸，需要制定一個妥善的合作策略。若沒有合作的方式，可能因為飛行器在執行任務時的速度不一樣或是突發狀況，導致飛行器與偏離預期的飛行規劃，使得任務無法完成。

在早期的文獻中已有研究使用多架自主直升機以合作的方式執行任務。Maza等人\cite{maza2009multi}提出了一個自動控制系統，允許使用一個或多個小型直升機進行懸掛負載運輸，系統的平台負責任務的分配及監控，每架無人機透過版載協調層和執行層分別處理合作任務的決策和執行任務，這兩個層之間會互相傳遞任務的執行狀態和飛行器的狀態，合作任務則需要不同的無人機之版載協調層相互傳遞資訊進行分佈式決策。

在雙架飛行器合作運輸懸吊負載的研究中，Pereira等人\cite{pereira2017collaborative}\cite{pereira2018asymmetric}的研究中，合作的方式是依靠配置在飛行器上的閉迴路控制系統，讓兩架飛行器各自根據反饋的負載狀態進行移動，將負載的姿勢控制到期望的姿勢。Gassner等人\cite{gassner2017dynamic}和Tagliabue等人\cite{tagliabue2017collaborative}提出的方法都是使用領導者與跟隨者的合作模式，領導者主要負責合作運輸系統的移動路線，而跟隨者根據領導者的移動方式決定自己的移動路線。
